+++
title = "Движение в поле центральных сил"
weight = 6
+++

6. Движение точки в поле центральных сил. Эффективный потенциал. Финитное и инфинитное движение. Условие падения на центр.

# Центральное сила
$$
\vec{F} || \vec{r} \\\\
|F| = |F(r)| \\\\
F^{d}=0 du/dt =0 \\\\

M=M_0=const \\\\
E=E_0=const \\\\

F=-\nabla U
$$

> удобна цилиндрическая система координат
$$
z=0, \rho(t),\phi(t) \\\\
M_o = det *jm = m \rho^2\dot{varphi} \\\\

E= m\dot{r}^2/2+U(r)=m/2(\dot{\rho}^2+\rho^2\dot{\varphi}^2+U(\rho)) \\\\
U_{eff}(\rho)=M_0^2/2m\rho^2+U(\rho) \\\\
E_o=m/2\dot{\rho}^2+U_{eff}(\rho)
$$

Определяет область возможность движений 
$\dot{rho}$

$$
d\rho/dt = \pm\sqrt(2/m(E_0-U_{eff}(\rho))) \\\\
%t = \pm\int\frac{{d\rho}{\sqrt{2/m(E-U_{eff}(\rho))}}}+C
$$
решение в квадратурах

# Финитное и инфинитное движение

$$
E-U_eff \geqslant 0 \\\\
U_eff = m^2/2m\rho^2+U(\rho) \\\\

U(\rho)=0, U_eff = M_0^2/2m\rho^2 \\\\

U= -\alpha/\rho
$$

Точка удаляющеся на бесконесчность то движение будет называться инфинитным

$U_eff < E_0 < 0$ - движение в конечной области пространства

Нет таких условий $\rho=0$


# Падение на центр

$$
E_o \geqslant M^2_0/2m\rho^2+U(\rho) \\\\
U(\rho) = \alpha/\rho e^{-\rho/\rho_0} \\\\
U(\rho)=1/2u^{\rho^2} 
$$

Движение финитное, элипс.
